% vim: tw=80
% Copyright (C) 2018  Julien "_FrnchFrgg_" RIVAUD
%
% This program is free software: you can redistribute it and/or modify
% it under the terms of the GNU General Public License as published by
% the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
% (at your option) any later version.
%
% This program is distributed in the hope that it will be useful,
% but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
% MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
% GNU General Public License for more details.
%
% You should have received a copy of the GNU General Public License
% along with this program.  If not, see <http://www.gnu.org/licenses/>.
\documentclass[a5paper,9pt]{rivbook}

\usepackage{persocours}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}

\rivmathlib{geometry}

\usepackage{sesacompat}
\usepackage{multicol}

\NewDocumentCommand\PROB{d()}{p\!\left(#1\right)}

\begin{document}
\StudentMode

\chapter{Variables aléatoires discrètes}

\begin{activity}[Ne perd pas la boule...]
    %source: sesamath 1eS
    \label{activ:boule}
    Une urne comprend une boule verte ($V$), une boule bleue ($B$) et deux
    boules rouges ($R_{1}$ et $R_{2}$).

    On tire au hasard une boule, puis une deuxième sans avoir remis la
    première.
    \begin{enumerate}
        \item Représenter la situation par un arbre pondéré afin de
            déterminer toutes les issues possibles.
            \IfStudentT{\bigfiller{7}}
        \item  Quelle est la probabilité de chaque issue ?
        \item  Une boule bleue ne rapporte rien et ne fait rien perdre, une
            boule verte rapporte $2$~points et chaque boule rouge fait perdre
            $1$~point.

            On s'intéresse au gain algébrique~$X$ (positif ou
            négatif) que peut obtenir un joueur à ce jeu.
            \begin{enumerate}
                \item Quelles sont les valeurs possibles pour le gain ?
                    \IfStudentT{\bigfiller{1}}
                \item Calculer la probabilité, notée $\PROB(X=-2)$,
                    que le joueur perde $2$~points.
                    \IfStudentT{\bigfiller{1}}
                \item Calculer la probabilité, notée $\PROB(X=2)$,
                    que le joueur gagne $2$~points.
                    \IfStudentT{\bigfiller{1}}
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{activity}

\section{Loi de probabilité discrète}

\begin{definition}
    Une \emph{variable aléatoire} est une fonction associant une valeur à chaque
    issue. Son ensemble de définition est donc l'univers~$\Omega$.
\end{definition}

\begin{definition}
    Si $X$~est une variable aléatoire, on note $\{X=x\}$~l'évènement «$X$~prend
    la valeur~$x$» constitué des issues dont l'image par~$X$ est~$x$. C'est
    l'ensemble des antécédents de~$x$ par la fonction~$X$.
\end{definition}

\begin{remark}
    La probabilité de l'évènement~$A = \{X=x\}$ est $\PROB(A) = \PROB(\{X=x\})$.
    Pour simplifier, on la notera plutôt $\PROB(X=x)$.
\end{remark}

\begin{definition}
    Soit $X$ une variable aléatoire prenant les valeurs $x_1$,~$x_2$, \dots,
    $x_n$.\\
    La \emph{loi de probabilité} de~$X$ est la donnée de
    $\PROB(X=x_1)$,~$\PROB(X=x_2)$, \dots, $\PROB(X=x_n)$, c'est-à-dire de
    $\PROB(X=x)$~pour chaque valeur~$x$ prise par~$X$.
\end{definition}

\begin{remark}
    La loi de probabilité d'une variable aléatoire se présente souvent à l'aide
    d'un tableau.
    \[
        \begin{array}{*5{c}}
            \firsthline
            x_i                     & x_1 & x_2 & \ldots & x_n \\
            P\left( X = x_i \right) & p_1 & p_2 & \ldots & p_n \\
            \lasthline
        \end{array}
    \]
\end{remark}

\begin{proposition}
    $\displaystyle
    \sum_{i=1}^n \PROB(X=x_i) =
    \PROB(X=x_1) + \PROB(X=x_2) + \dots + \PROB(X=x_n) = 1$
\end{proposition}

\begin{example}
    Donner la loi de probabilité de la variable aléatoire~$X$ de
    \cref{activ:boule}.
    \IfStudentT{\bigfiller{4}}
\end{example}

\section{Espérance et écart-type}

\subsection{Espérance (mathématique)}

\begin{definition}
    On appelle \define{espérance mathématique} de la variable aléatoire~$X$ le
    nombre
    \[ E(X) = x_1 p_1 + x_2 p_2 + \dots + x_n p_n
        = \sum_{i=1}^n x_i \, \PROB(X=x_i) \]

    $E(X)$~représente la moyenne de~$X$ sur un très grand nombre de répétitions
    de l'expérience.
\end{definition}

\begin{example}
    Calculer l'espérance de la variable aléatoire~$X$ de
    \cref{activ:boule}.
    \IfStudentT{\bigfiller{2}}
\end{example}

\begin{example}
    Dans \cref{activ:boule}, on rajoute une boule rouge. Calculer l'espérance
    de la variable aléatoire~$Y$ correspondant au gain dans cette nouvelle
    situation.
    \IfStudentT{\bigfiller{6}}
\end{example}

\subsection{Écart-type}



\end{document}
